% Created 2019-06-24 Mon 06:12
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.80in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage[activeacute, spanish, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[section]{placeins}
\date{2019-04-22}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\title{ Electrónica Aplicada III - T.P. Lab. N\textsuperscript{\underline{o}}3\\
        Mezcladores.}
\author{
        ~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        González, Gabriel \\
        Gratton, Antonino \\
        Randazzo, Ignacio \\
        \\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
	24 de Junio, 2019
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
  \\~\\
  Grupo N\textsuperscript{\underline{o}}7
}

\maketitle
\newpage
\clearpage
\onecolumn
\tableofcontents
\newpage
\clearpage
\twocolumn
\pagenumbering{arabic}

\section{Introducción}
\label{sec:org349934b}
\subsection{Consigna}
\label{sec:orgb227cbb}
   Se procede a diseñar, calcular y simular distintos tipos de mezcladores,
para rangos de frecuencias de aplicación en receptores superheterodinos de FM.

\begin{itemize}
\item Tipos de mezcladores
\begin{itemize}
\item Terminación única con diodo.
\item Balanceo simple.
\item Doble balanceo.
\end{itemize}

\item Parámetros de receptor superheterodino de FM
\begin{itemize}
\item \(f_{IF}\) = 10.7MHz
\item \(f_{RF}\) = \{88-108\}MHz
\item \(P_{RF}\) = -10 dBm
\item \(P_{LO}\) = 8 dBm
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Software Utilizado}
\label{sec:org8aeff46}
\begin{itemize}
\item AWR v14.0
\end{itemize}

\subsection{Mezcladores}
\label{sec:orge8ad9ee}
\subsubsection{Introducción}
\label{sec:orgbb9e86e}
Un mezclador es un circuito no lineal, capaz de mezclar dos señales de entrada,
a frecuencias diferentes, produciendo a su salida una mezcla de señales de diferentes
frecuencias igual a una combinación lineal de las frecuencias de entrada, compuestas de:

\begin{itemize}
\item La suma de las frecuencias de las señales de entrada
\item La diferencia de las frecuencias de las señales de entrada
\item Las señales originales
\end{itemize}
\subsubsection{Tipos}
\label{sec:orgfab47f7}
\begin{enumerate}
\item Mezclador de terminación única:
\label{sec:org7f23e2e}

Se utiliza solamente un elemento no lineal como mezclador de señal.
\item Mezclador de balanceo simple:
\label{sec:org07a22dd}

Se utilizan dos o más mezcladores simples conectados a través de circuitos híbridos,
de esta forma, las señales deseadas se suman en fase a la salida y las indeseadas 
en contra-fase, consiguiendo eliminarlas. Suprimen armónicos en LO-RF y mejoran aislamiento
de LO-IF y LO-RF.
\item Mezclador de balanceo doble:
\label{sec:org65ef751}

Emplea cuatro elementos no lineales combinados de tal forma que consigue eliminar los
productos de mezcla correspondientes a todos los armónicos pares tanto de la señal de RF
como del oscilador local.
\end{enumerate}
\subsubsection{Parámetros}
\label{sec:org0a3c840}
\begin{enumerate}
\item Pérdida por conversión:
\label{sec:orgc7cc68c}

Se define como la diferencia de la potencia de RF en la entrada, y la potencia obtenida
de IF a la salida.
\item Aislamiento de puertos:
\label{sec:org2e68dc3}

Es una medida inversa al efecto que tiene el valor de un puerto sobre otro, más específicamente,
en nuestro caso es cómo influyen entre sí los puertos LO, RF, IF.

La aislación de puertos se define por lo que se ve reflejado en un puerto a partir de
lo que incide en otro, para 3 terminales deberíamos tener 6 aislaciones, pero se sabe
que las aislaciones inversas (RF-IF e IF-RF por ejemplo) deben ser iguales.
\item Punto de compresión 1dB:
\label{sec:org1c9b10e}

Para un mezclador ideal, la potencia de IF debería ser directamente proporcional a la potencia
de RF, pero ésto no ocurre en la realidad, llega un punto en el que la proporción se deja de mantener,
y cuando ésta supera 1dB de diferencia, se le llama punto de compresión de 1dB

Para el punto de compresión de 1dB, lo que se hace es ver dónde la curva real de
ganancia difiere en 1dB de la curva ideal.
\item Figura de Ruido:
\label{sec:orgc64ea81}

Se denomina factor de ruido o figura de ruido, a la magnitud del ruido generado por un circuito.

Gráficamente se ve como la degradación de la relación señal-ruido (SNR).
\item Rango dinámico:
\label{sec:orgb1869aa}

El rango dinámico nos provee del rango de operación del mezclador, esto se delimita por la
figura de ruido para el rango inferior, y por el punto de compresión de 1dB para el rango superior.

Se puede entender ésto como una definición de margen estándar, como se suele hacer con amplificadores
y la pérdida de 3dB de ganancia para determinar el ancho de banda.
\end{enumerate}
\section{Terminación única}
\label{sec:org7b19aff}
\subsection{Circuito a simular}
\label{sec:orgb81d960}

La simulación que se realiza para el mezclador de terminación única se puede ver en 
el esquemático de la figura \ref{fig:diodo-sch}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/diodo/esquematico_diodo.jpeg}
\caption{\label{fig:diodo-sch}
Esquemático de la simulación de terminación única}
\end{figure}

\subsection{Espectro}
\label{sec:orga9a28c9}

En la figura \ref{fig:diodo-fft} se muestra el espectro de entrada y el de salida, del mismo se puede observar
que la aislación entre entrada y salida es pésima, porque la componente de RF en 88.9MHz se ve de manera
considerable en la salida, el puerto de IF, y mucho peor se ve la componente de LO, ya que si bien puede
que la aislación LO-IF sea mejor que la aislación RF-IF, tenemos mucha mas potencia de LO para que se
inyecte en IF.

Del gráfico vemos que a la salida tenemos mucha más potencia de LO (e incluso sus armónicas), que la 
potencia de IF que realmente necesitamos, por lo que es muy probable sea necesario un filtro, dependiendo
la aplicación y los requerimientos.


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/diodo/espectro_diodo.jpeg}
\caption{\label{fig:diodo-fft}
Espectros de entrada y salida de terminación única}
\end{figure}

\subsection{Punto de Compresión de 1dB}
\label{sec:org465dd1e}

Del gráfico de la figura \ref{fig:diodo-cmp}, se ve que la ganancia (o más bien, la pérdida)
debe ser de 15.4dB (en el punto 7.505-(-7.893)), porque la pérdida de la recta ideal es 14.4dB.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/diodo/compresion_diodo.jpeg}
\caption{\label{fig:diodo-cmp}
Punto de Compresión de 1dB de terminación única}
\end{figure}

\subsection{Aislación de puertos}
\label{sec:org2d92f5c}

La aislación de los puertos IF-LO y RF-LO son iguales, y la aislación de IF-RF es mucho menor.
De cualquier manera, son valores similares, y de muy bajo valor, como se pudo ver en el espectro,
y como se verá en los valores de aislación de otros circuitos.

Estas aislaciones se ven en el gráfico de la figura \ref{fig:diodo-iso}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/diodo/aislacion_diodo.jpeg}
\caption{\label{fig:diodo-iso}
Aislación de puertos de terminación única}
\end{figure}

\section{Balanceo Simple}
\label{sec:org7837c43}
\subsection{Circuito a simular}
\label{sec:orga2ab602}

La simulación que se realiza para el mezclador de terminación única se puede ver en 
el esquemático de la figura \ref{fig:simple-sch}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/simple/esquematico_simple.jpeg}
\caption{\label{fig:simple-sch}
Esquemático de la simulación de balanceo simple}
\end{figure}

\subsection{Espectro}
\label{sec:org49128cf}

En este caso, la componente de LO (90.7MHz) se ve notablemente reducida a la salida,
pero la componente de RF (88.9MHz) se ve incluso peor, hay mucha menor aislación de IF-RF,
pero mejor de IF-LO, como se verá en las curvas de aislación. 

Ésto se debe a que al tener otro elemento no lineal, podemos lograr las sumas en fase y contrafase,
y de esta forma eliminar (<-80dBm) la componente de LO, así como sus armónicas.

En la figura \ref{fig:simple-fft} se muestra el espectro de entrada y el de salida.


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/simple/espectro_simple.jpeg}
\caption{\label{fig:simple-fft}
Espectros de entrada y salida de balanceo simple}
\end{figure}

\subsection{Punto de Compresión de 1dB}
\label{sec:org9853eb3}

Del gráfico de la figura \ref{fig:simple-cmp}, se ve que la ganancia (o más bien, la pérdida)
debe ser de 12.46dB (para el punto 6.842-(-5.61)), porque la pérdida de la recta ideal es 11.46dB.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/simple/compresion_simple.jpeg}
\caption{\label{fig:simple-cmp}
Punto de Compresión de 1dB de balanceo simple}
\end{figure}

\subsection{Aislación de puertos}
\label{sec:orgc663a43}

En el caso del balanceo simple, la adición del segundo dispositivo alineal mejora significativamente
la aislación de los puertos IF-LO y RF-LO, debido al hecho de que la adición de un componente no lineal,
y la simetría que generamos, permite la eliminación de la componente de LO en IF y RF, por lo que mejora
mucho las aislaciones que tienen que ver con LO, pero no así para la aislacon IF-RF, que incluso empeora
comparada con el caso de terminación única.

Estas aislaciones se ven en el gráfico de la figura \ref{fig:simple-iso}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/simple/aislacion_simple.jpeg}
\caption{\label{fig:simple-iso}
Aislación de puertos de balanceo simple}
\end{figure}

\section{Balanceo Doble}
\label{sec:org4e9ecec}
\subsection{Circuito a simular}
\label{sec:orgc66cc14}

La simulación que se realiza para el mezclador de terminación única se puede ver en 
el esquemático de la figura \ref{fig:doble-sch}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/doble/esquematico_doble.jpeg}
\caption{\label{fig:doble-sch}
Esquemático de la simulación de balanceo doble}
\end{figure}

\subsection{Espectro}
\label{sec:org31e9be7}

Se puede apreciar notablemente la reducción de las componentes de LO, y sus respectivas mezclas
(LO+n*FI, LO-n*FI) en el espectro de salida (<-200dBm), esto se debe al doble balanceo, que resulta
en la suma en contrafase de las señales que no deseamos a la salida, aunque no puede hacerlo de manera
tan significativa para evitar las armónicas en más alta frecuencia (<-50dBm), pero sigue siendo
una mejora sustancial en comparación a cualquiera de los otros dos mezcladores.

En la figura \ref{fig:doble-fft} se muestra el espectro de entrada y el de salida

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/doble/espectro_doble.jpeg}
\caption{\label{fig:doble-fft}
Espectros de entrada y salida de balanceo doble}
\end{figure}

\subsection{Punto de Compresión de 1dB}
\label{sec:org487ce47}

Del gráfico de la figura \ref{fig:doble-cmp}, se ve que la ganancia (o más bien, la pérdida)
debe ser de 6.1dB (que se dá al punto 4.65-(-1.449)), porque la pérdida de la recta ideal es 5.1dB.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/doble/compresion_doble.jpeg}
\caption{\label{fig:doble-cmp}
Punto de Compresión de 1dB de balanceo doble}
\end{figure}

\subsection{Aislación de puertos}
\label{sec:org6c8c155}

En el caso del doble balanceo, se puede apreciar que se incrementa drásticamente la aislación entre
puertos, debido al hecho de que se pueden eliminar las componentes indeseadas, hemos eliminado las
componentes tanto de LO como de RF en la salida de IF, cosa que no ocurria para el caso IF-RF en el simple
balanceo, por lo que, en este caso todas las aislaciones mejoran drásticamente en comparación con 
los otros tipos de mezcladores.

Estas aislaciones se ven en el gráfico de la figura \ref{fig:doble-iso}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/doble/aislacion_doble.jpeg}
\caption{\label{fig:doble-iso}
Aislación de puertos de balanceo doble}
\end{figure}

\section{Figura de Ruido}
\label{sec:orgd197f95}
La figura de ruido de los distintos mezcladores se ve en la figura \ref{fig:ruido}

El mezclador de  balanceo doble tiene menor figura de ruido de todos, seguido por el de 
terminación única y el de balanceo simple, que para bajas potencias de LO es considerablemente peor.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/ruido/ruido.jpeg}
\caption{\label{fig:ruido}
Figura de ruido de los distintos mezcladores}
\end{figure}
\section{Conclusiones}
\label{sec:orgd155e05}

A partir de las simulaciones y mediciones realizadas, se puede llegar a varias conclusiones sobre
los distintos tipos de mezcladores.

Si lo que se requiere es una baja complejidad y un bajo costo, se puede tener en cuenta optar por
un mezclador de terminación única (ya sea con diodo, u otro dispositivo alineal). No vemos motivo 
por el cual usar éste dispositivo si el costo y la complejidad del mezclador no fuesen relevantes.

Si, en cambio, se requiere una gran aislación entre puertos, y una perdida por conversión mínima,
conviene optar por un mezclador de doble balanceo.

Por último, si lo que se desea es un gran rango dinámico, o quizás trabajar con potencias de RF
elevadas, conviene analizar el mezclador de balanceo simple, ya que si bien posee menor
rendimiento en la conversión, tiene una pérdida por compresión de 1dB en una potencia mayor al
de balanceo doble.

\onecolumn

\section{Referencias}
\label{sec:org6cb4ee6}
\begin{itemize}
\item Apunte - Mezcladores, UTN-FRC Cátedra Electrónica Aplicada III, Rabinovich, Oros, Paz.

\item Estado Sólido en Ingeniería de Radiocomunicación de Herbert Krauss, Charles Bostian y Frederik Raab

\item Marki Microwave Mixer Basics de Ferenc y Christopher Marki, 2010.

\item RF Electronics: Design and Simulation, Dr. C.J. Kikkert.

\item \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Mezclador\_de\_frecuencias}

\item \url{http://mwl.diet.uniroma1.it/people/pisa/SISTEMI\_RF/MATERIALE\%20INTEGRATIVO/Kikkert\_RF\_Electronics\_Course/07-RF\_Electronics\_Kikkert\_Ch5\_Mixers.pdf}

\item \url{http://kb.awr.com/display/examples/User\_Defined\_Measurement}

\item \url{https://awrcorp.com/download/faq/english/docs/Users\_Guide/Users\_Guide.htm}

\item \url{https://awrcorp.com/download/faq/english/docs/Elements/ELEMENTS.htm}
\end{itemize}
\end{document}